【豪宅破頂】買山頂樓是身份象徵 買來擺或自用

紀惠集團行政總裁湯文亮表示，坊間很多有錢人，例如股市上升，令上市公司有關人士財富突然增值，買層樓又有何所謂。超級豪宅買家普遍買入自用，甚至買來擺，他們覺得超級豪宅尤如一粒鑽石，不會買得多，通常買一間，甚少買入投資，「你有無見過馬化騰買樓收租？」

他認為，自長沙灣住宅地王後，可以預視日後市區地皮勢將興建豪宅，新界及偏遠地區將興建納米樓或上車盤，超級豪宅無得跌，僧多粥少，承接力強，即使樓市轉勢，這些富豪不在乎輸。「買豪宅嘅人，俾足哂錢，唔借按揭，即使加息，無財務負擔，「佢又唔打算賣，只會一次貴過一次，但買中細價樓人士一般承造按揭，一旦加息，勢將受影響。」

經濟學者關焯照表示：「買家唔介意俾超高溢價買心頭好，你阻唔到佢囉！好似馬化騰、馬雲，一個好有錢嘅人，佢覺得買咗係身份象徵，呢啲問題唔係我哋普通市民用負擔能力去量度。住山頂係身份象徵，住得山頂，等於俾人覺得等於精英中嘅精英，有錢人中嘅有錢人。山頂好難再搵到樓，買一間少一間，有錢人點會放出來，係都傳俾下一代啦！山頂唔同填海，唔填得高，香港百幾年以來，山頂係有錢人住，係聖山，係有錢人嘅象徵。」

他認為，超級豪宅亦會下跌，例如山頂天比高，不過就算跌，富豪也不會把豪宅放售。任何樓都會跌，但超級豪宅業主坐貨力強，不介意輸十億八億。當經濟逆轉，豪宅可能跌得更犀利，因為當事人公司或急需資金周轉，甚至遭人追數追斬，屆時跳樓價賣。對比普羅大眾市民的中細價樓，他認為：「樓市沒有兩極化，係一致，一個係癲，一個係更癲，細價都係咁貴，公屋都有公屋王。」